# Огляд та вибір технологічного стеку

Взагалі написання нейромереж, а особливо на низькому рівні для оптимізації обчислень, потребує великих трудозатрат.
Нащастя завжди можна скористатись вже готовою розробкою якщо вона знаходиться у вільному доступі.
В силу своєї актуальності та попурності на ринку бібліотек та фреймворків для роботи з нейромережами вже доступно кілька варіантів для вибору.
Класичними є бібілотеки Caffee, Tensorflow, Torch та інші.
Для то щоб вибрати конкретну необхідно зробити огляд особливостей самих технологій, але також варто не оминати наявність достатньої кількості навчальної інформаціїї по кожній.

Помимо бібліотеки потрібно подумати про програмне оточення, а саме операційну систему, засіб контейнеризації, спосіб доставки програми на сервер і т. д.
Нам необхідно це аби уникнути проблем з несумісними версіями бібліотек/фреймворків і забезпечити легку повторюваність розгортування продукту при новій інсталяції.
Очевидно, що при великих маштабах обрахунки потрібно проводити на потужному сервері (або ж на значній кількості таких машин) і контролювати виконання та оновлення всіх програмних продуктів вручну це теж окреме завдання.
Тому набагато легше розробити набір скриптів та утиліт для доставки програми та інших зручностей без яких продуктивність програміста при роботі з нейронними мережами різко падає.

Ще одним дуже важливим пунктом є підбір мови для написання скриптів та іншого утилітарного коду.
Без цього обійтись буде неможливо, адже це і буде клеїти все в цілісну системи і супроводжуватиме весь робочий процес.
Наприклад отримання, форматування та підготовки даних це окрема задача яка покладе старт подальшій роботі.
Тут варто зазначити, що дані (їх якість та кількість) відіграють вирішальну роль в навчанні та якості кінцевого продукту.
Розуміючи те, що даних буде багато і потрібно з ними якось працювати - до цього питання я відношусь з особливою відповідальністю.

Останнім, що можна віднести до технологічного стеку - це зовнішні ресурси інформації, що буде використано.
Зрозуміло, що даних потрібно багато і необхідно підібрати відкриті джерела такої інформації.
В моєму випадку це георафічна інформація (знімки поверхні Землі зроблені супутником, векторна картографічна інформація).
Ресурсів де це можна отримати є достатня кількість і цю тему також потрібно вивчити аби підібрати підходящий ресурс для нашого завдання.


## Огляд фреймворків для побудови нейронних мереж

Так склалось, що кожен фреймворк сповідує певні принципи та підходи і часто вони можуть бути несумісними з конкретними задачами (або ж не зовсім підходити для їх вирішення).
Наприклад бібліотека Caffe погано підходить для роботи з рекурентними нейронними мережами, також часто доводиться писати низькорівневий код для роботи з CUDA-ядрами (що дає можливість значно оптимізувати швидкість роботи, але на практиці лише сповільнює розробку).
Tensorflow в силу своєї популярності створив досить велику екосистему, де можна знайти багато навчальної інформації.
Та одним зі значних мінусів цього фреймворку є значно нижча продуктивність у порівнянні з конкурентами.
Наприклад в ситуації з великою та складно-організованою мережею пониження продуктивності вже стає помітним (адже сам граф такої мережі обраховується динамічно інтерпритатором Python).
Конкретно в моєму випадку продуктивність це не принципове питання, тому цим можна знехтувати.
Вибір тут напрошується сам собою - потрібно брати щось на базі Tensorflow.
Для пришвидшення роботи, думаю, можна використати бібліотеку Keras, яка побудована поверх Tensorflow і надає дещо зручніший та лаконічніший програмний інтерфейс.
Keras сповідує функціональний підхід для опису структурних елементів, що непогано ляже при переведенні в математичну нотацію.
Особливо це стане в нагоді при проектуванні власних шарів мережі (якщо виникне така необхідність).

__Keras__ — відкрита нейромережева бібліотека, написана мовою Python. Вона здатна працювати поверх Deeplearning4j, TensorFlow та Theano.
Спроектовану для  швидких експериментів з мережами глибинного навчання, її зосереджено на тому, щоби вона була мінімальною, модульною та розширюваною.
Її було створено як частину дослідницьких зусиль проекту ONEIROS (Open-ended Neuro-Electronic Intelligent Robot Operating System), а її основним автором є Франсуа Шоллє , інженер Google.
І хоч команда TensorFlow Google й вирішила підтримувати Keras в основній бібліотеці TensorFlow, Шоллє сказав, що Keras було замислено радше як інтерфейс, аніж як наскрізну систему машинного навчання.
Вона представляє високорівневий, інтуїтивніший набір абстракцій, який робить простим формування нейронних мереж не залежно від бібліотеки наукових обчислень яка лежить в основі (хай то Tensorflow чи Theano).
Ця бібліотека містить численні реалізації широко вживаних будівельних блоків нейронних мереж, таких як шари, цільові та передавальні функції, оптимізатори, та безліч інструментів для спрощення роботи із зображеннями та текстом.
Її код розміщено на GitHub, а форуми спільнотної підтримки включають сторінку питань GitHub, канал Gitter та канал Slack, де завжди можна знайти відповіді на питання.

__TensorFlow__ — відкрита програмна бібліотека для машинного навчання цілій низці задач, розроблена компанією Google для задоволення її потреб у системах, здатних будувати та тренувати нейронні мережі для виявлення та розшифровування образів та кореляцій, аналогічно до навчання й розуміння, які застосовують люди.
Її наразі застосовують як для досліджень, так і для розробки продуктів Google.
TensorFlow було початково розроблено командою Google Brain для внутрішнього використання в Google, поки 9 листопада 2015 року її не було випущено під відкритою ліцензією Apache 2.0.
Включає в себе широкий комплекс функцій для роботи з графічними зображеннями. Назва TensorFlow походить від операцій, що такі нейронні мережі виконують над багатовимірними масивами даних. Ці багатовимірні масиви називають «тензорами».


## Огляд технологій для підготовки оточення та інших утилітарних цілей

Сама нейронна мережа це лише частина всієї системи (безумовно найважливіша), яка сама по собі працювати не буде.
Цей двигун потрібно якось завести, подати живлення (або ж дані), спрямувати результат в правильне русло і т.д.
Дивлячись на весь маштаб дій, які потрібно додатково проводити аби побудувати цілісний процес, неможливо обійтись без скриптової мови.
Маючи значний досвід використання технології Node.js і зважаючи на хорошу продуктивність при роботі з файловою системою (хоч це і динамічна мова), то для таких цілей використаю саме її.
Звичайно тут можна було б використати звичний Python, який і так використаний в бібліотеці Keras, на ньому буде розроблятись і сама модель нашої мережі.
Але відносно питань, що торкаються роботи з файловою системою, мережевими ресурсами і асинхронною обробкою цієї інформації, тут найкраще підходить саме Node.js.

__Node.js__ — платформа з відкритим кодом для виконання високопродуктивних мережевих застосунків, написаних мовою JavaScript.
Засновником платформи є Раян Дал (Ryan Dahl).
JavaScript використовувався для обробки даних на сторонні користувача, але Node.js дозволив обробляти дані на сервері.
Дотого ж ця платформа перетворила JavaScript, на мову загального використання з великою спільнотою розробників.

Node.js характеризується такими властивостями:

* асинхронна однопотокова модель виконання запитів
* неблокуючий ввід/вивід
* система модулів CommonJS
* рушій JavaScript Google V8
* Для керування модулями використовується пакетний менеджер npm (node package manager)

Звичайно в процесі я буду використовувати велику кількість додаткових споміжних бібліотек і весь перелік приводити тут буде ранувато.


## Огляд джерел картографічної інформації

Підбір джерела картографічної інформації задача непроста. Якщо з векторними даними особливих проблем не виникає, то з растровими знімками з супутника ситуація неоднозначна. Для отримання векторного шару можна скористатись відкритим ресурсом OpenStreetMap.

__OpenStreetMap__ (OSM; з англ. дослівно «відкрита вулична мапа») — це відкритий проект спрямований на збір, збереження та розповсюдження загальнодоступних геопросторових даних, створення інструментів для роботи з ними силами спільноти волонтерів. Проект заснований у Великій Британії в липні 2004 року Стівом Костом. У квітні 2006-го зареєстровано Фонд OpenStreetMap. «Фонд OpenStreetMap — міжнародна некомерційна організація, створена для підтримки розвитку та розповсюдження геопросторових даних, а також надання можливості використання геопросторових даних будь-ким».

Для проведення запитів до бази данних OSM можна скористатись дуже зручним інструментом Overpass API.

__Overpass API__ - це API, призначений для читання, який обслуговує окремі частини даних мапи OSM. Він діє як публічна (доступна в Інтернеті) база даних: клієнт надсилає запит до API і повертає набір даних, що відповідає запиту. Механізм роботи дуже схожий на запит до звичайної БД, але обрана нотація зручніша у випадку карт.

Після цього можна перейти до підбору джерела растрових знімків з супутника. Саме ці зображення і будуть активно використовуватись при навчанні та тестуванні нейронної мережі, тому підібрати джерело з якісними знімками - дуже важливо.

У відкритому доступі можна знайти кілька ресурсів, що розповсюджують такі знімки під відкритими ліцензіями, але найчастіше такі знімки не мають достатньо хорошу якість. Наприклад продукт OpenMapTiles вільно поширюється, але розширення знімків при максимальному приближенні занадто мале аби проводити навчання мережі. Тому доцільно звернути увагу на комерційні джерела інформації, а тим більше серед них є такі, що надають обмежений безкоштовний доступ. Серед таких можна виділити Google Maps та Mapbox.

__Mapbox__ - пропонує комерційні картографічні послуги. Велика частина з цих сервісів використовують дані OpenStreetMap та залучають велику кількість програмних продуктів з відкритим кодом. Mapbox є основним учасником проекту рендеринга Mapnik та іншого програмного забезпечення, яке використовується для розробки карт OpenStreetMap. Команда Mapbox активно бере участсь в покращенні відкритих карт. Якість знімків з супутника знаходиться на достойному рівні.

__Google Maps__ - більшість аерознімків високої роздільної здатності зроблені з дронів, які пролітають над землею на висоті 240-460 м, інші зроблені з супутників. Знімки є не більш ніж трирічної давності та оновлюються на регулярній основі. Google Maps використовує варіант карти, близький до проекції Меркатора, тому не може показувати території навколо полюсів. При найбільшому приближенні можна отримати зображення з точністю 0,16м на піксель, що є дуже хорошою якістю.

Так як класифікувати зображення біля полюсів необхідності немає, а додатково можна отримати набагато якісніші зображення в тих місцях де знімки було зроблено за допомогою дронів, то вибір джерела картографічної інформації випав саме на Google Maps.

__OpenStreetMap__ (OSM; з англ. дослівно «відкрита вулична мапа») — це відкритий проект спрямований на збір, збереження та розповсюдження загальнодоступних геопросторових даних, створення інструментів для роботи з ними силами спільноти волонтерів. Проект заснований у Великій Британії в липні 2004 року Стівом Костом. У квітні 2006-го зареєстровано Фонд OpenStreetMap. «Фонд OpenStreetMap — міжнародна некомерційна організація, створена для підтримки розвитку та розповсюдження геопросторових даних, а також надання можливості використання геопросторових даних будь-ким».

Для проведення запитів до бази данних OSM можна скористатись дуже зручним інструментом Overpass API.

__Overpass API__ - це API, призначений для читання, який обслуговує окремі частини даних мапи OSM. Він діє як публічна (доступна в Інтернеті) база даних: клієнт надсилає запит до API і повертає набір даних, що відповідає запиту. Механізм роботи дуже схожий на запит до звичайної БД, але обрана нотація зручніша у випадку карт.

Після цього можна перейти до підбору джерела растрових знімків з супутника. Саме ці зображення і будуть активно використовуватись при навчанні та тестуванні нейронної мережі, тому підібрати джерело з якісними знімками - дуже важливо.

У відкритому доступі можна знайти кілька ресурсів, що розповсюджують такі знімки під відкритими ліцензіями, але найчастіше такі знімки не мають достатньо хорошу якість. Наприклад продукт OpenMapTiles вільно поширюється, але розширення знімків при максимальному приближенні занадто мале аби проводити навчання мережі. Тому доцільно звернути увагу на комерційні джерела інформації, а тим більше серед них є такі, що надають обмежений безкоштовний доступ. Серед таких можна виділити Google Maps та Mapbox.

__Mapbox__ - пропонує комерційні картографічні послуги. Велика частина з цих сервісів використовують дані OpenStreetMap та залучають велику кількість програмних продуктів з відкритим кодом. Mapbox є основним учасником проекту рендеринга Mapnik та іншого програмного забезпечення, яке використовується для розробки карт OpenStreetMap. Команда Mapbox активно бере участсь в покращенні відкритих карт. Якість знімків з супутника знаходиться на достойному рівні.

__Google Maps__ - більшість аерознімків високої роздільної здатності зроблені з дронів, які пролітають над землею на висоті 240-460 м, інші зроблені з супутників. Знімки є не більш ніж трирічної давності та оновлюються на регулярній основі. Google Maps використовує варіант карти, близький до проекції Меркатора, тому не може показувати території навколо полюсів. При найбільшому приближенні можна отримати зображення з точністю 0,16м на піксель, що є дуже хорошою якістю.

Так як класифікувати зображення біля полюсів необхідності немає, а додатково можна отримати набагато якісніші зображення в тих місцях де знімки було зроблено за допомогою дронів, то вибір джерела картографічної інформації випав саме на Google Maps.


## Огляд технологій для розробки користувацького інтерфейсу

Оскільки я планую розробити веб-інтерфейс для розмітки картографігної інформації, то необхідно задуматись над підбором бібліотек для роботи з картами. Очевидно, що при розробці веб-додатку буде використано стандартні __HTML/JS/CSS__, але додатково хочу виділити використання бібліотеки __Leaflet.js__ для роботи з географічними картами. Аналогом Leaflet.js є інша подібна бібліотека OpenLayers, але при детальному порівнянні легко зробити вибір, адже Leaflet краще оптимізовано та і розмір пакунку набагато менший (що є вагомим аргументом коли мова заходить про швидкість завантаження). Також Leaflet має чудову документацію та екосистему.

Як двигун для шаблонів я вирішив використати __Mustache__ через його простоту. Аналогів подібних бібліотек надзвичайно багато, тому приводити їх тут буде лишнім. Основним аргументом є те, що в проекті не так багато шаблонів аби наділяти цьому увагу.

Весь код фронтенду компілються з допомогою __Webpack__. Ця технологія встигла стати стандартом в індустрії і розглядати альтернативи марно.

